\documentclass{chi-ext}

\title{Beyond Uninvited Guest}

\numberofauthors{3}
\author{
  \alignauthor{
  	\textbf{First}\\
  	\affaddr{Matrikelnummer}\\
  	\email{author1@tuwien.ac.at} \\
  } \vfil
  \alignauthor{
  	\textbf{Second}\\
  	\affaddr{Matrikelnummer}\\
  	\email{author2@tuwien.ac.at} \\
  } \vfil
  \alignauthor{
  	\textbf{Third}\\
  	\affaddr{Matrikelnummer}\\
  	\email{author3@tuwien.ac.at}
  }
}

\def\plaintitle{Denkweisen der Informatik}
\def\plainauthor{First, Second, Third Author}
\def\plainkeywords{Denkweisen}
\def\plaingeneralterms{Abgabe}

\hypersetup{
  % Your metadata go here
  pdftitle={\plaintitle},
  pdfauthor={\plainauthor},  
  pdfkeywords={\plainkeywords},
  pdfsubject={\plaingeneralterms}
}

\usepackage{graphicx}   % for EPS use the graphics package instead
\usepackage{balance}    % useful for balancing the last columns
\usepackage{bibspacing} % save vertical space in references
\usepackage[utf8]{inputenc}


\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
    Eine Zusammenfassung des Papers (150 Wörter)
    
\end{abstract}

\keywords{\plainkeywords}

\category{H.5.m}{Information interfaces and presentation (e.g., HCI)}{Miscellaneous}. 

\terms{\plaingeneralterms}

% =============================================================================
\section{Introduction}
% =============================================================================

Gemeinsame Einleitung 



% =============================================================================
\section{Denkweise 1}
% =============================================================================

Die Denkweise - Criminal Thinking
Criminal Thinking handelt über die Sicherheit von Systemen aus der Sicht potenzieller Angreifer. 
Um Computersysteme sicher gestalten zu können, müssen etwaige Schwachstellen gefunden und korrigiert werden. Da dies mitunter sehr schwer sein kann, da bereites minimale Fehler zu großen Sicherheitsproblemen führen können und es ebenso keine mathematischen Beweise oder automatisierte Verfahren gibt, um zu ermitteln ob Systeme sicher sind, können diese nur hinsichtlich Angriffsmodellen evaluiert werden. Dafür werden aus der Sicht eines potenziellen Angreifers, Überlegungen angestellt, wie Systeme am besten angegriffen werden können.
''Time and time again, the best advice to householders who want to protect their home from thieves is: think like a burglar.“ [1] 
Nachstehend folgt eine Auflistung zweier Grundprinzipien und einerseits übliche Gründe für die Entstehung von Schwachstellen und andererseits primäre Sicherheitsziele.

Prinzipien
Grundprinzipien:
-100% Sicherheit oder sichere Systeme gibt es nicht. Daher muss der benötigte Grad des Schutzbedarfs ermittelt werden, dessen Restrisiko vereinbar ist.
-Weakest link: Ein System ist nur so sicher, wie sein schwächstes Glied
Gründe für Schwachstellen:
-Schlechte Programmierung
-schwache Sicherheit durch (fehlendes) Design
-ungeübte Personen
-Entfernung von den Opfern
Sicherheitsziele:
-Integrität
-Vertraulichkeit
-Verfügbarkeit
-Authentizität

% Zusammenfassung
In dem Video ''Uninvited Guests“ geht es um smarte Objekte zur Überwachung bzw. Unterstützung des gesundheitlichen Zustandes einer älteren Person.
Konkret handelt es sich bei den smarten Objekten um eine Gabel, einen Gehstock und ein Bett. Die Gegenstände interagieren mit Ihrer Umgebung und sammeln verschiedene Informationen. 
Dadurch werden regelmäßig spezifische Werte, wie z.B. Schlafenszeiten, eingenommene Nährstoffe oder getätigte Schritte erhoben, gespeichert und verarbeitet.
Die Objekte sollen das Leben des alten Mannes im Sinne seiner Gesundheit positiv gestalten, indem z.B. die Gabel die eingenommene Nahrung im Sinne einer ausgewogenen Ernährung bewertet und fehlende Nährstoffe meldet. Das Bett gibt Mitteilung über optimale Schlafenszeiten und der Stock misst die Anzahl an empfohlenen Schritten pro Tag. Alle Werte werden sowohl dem Inhaber, als auch den Enkelkindern zur Kontrolle übermittelt. 

% Missbrauchspotential &Risiken der Nutzung
Auch wenn derartige elektronische Gadgets zahlreiche Vorteile versprechen, müssen bei Nutzung solcher Systeme mögliche Risiken im Auge behalten werden. 
Ein mögliches Missbrauchspotential liegt hier zum Beispiel in einer falschen bzw. missbräuchlichen Verwendung dieser Daten. 
Ganz allgemein sei gesagt, dass, auch wenn solche Arten von Systemen vor allem zur Unterstützung der jeweiligen Nutzer dienen sollen, wir zunehmend in Abhängigkeit geraten und durch fortdauernde exzessive Nutzung in gewisser Hinsicht unsere Selbstständigkeit verlieren. Ein klassisches und extremes Beispiel wäre hier das Smartphone.
Daneben besteht immer das Risiko von Fehlfunktionen. Beim Gehstock könnte dies z.B. bedeuten, dass ein überhöhtes Maß an Bewegung vorgeschrieben wird und der Nutzer dadurch körperlich zu sehr angestrengt wird. Bei der Gabel könnten falsche Werte ermittelt werden, was zu einer falschen Ernährung führen könnte.
Weiters bestehen hier natürlich auch datenschutzrechtliche Risiken, da nicht garantiert werden kann, dass die Daten nur für den vorgesehenen Rahmen verwendet werden oder ausreichend vor Zugriff Dritter geschützt sind.

% Wer würde sich Zugriff auf diese Daten wünschen?
Bezüglich der bereits erwähnten Daten die von diesem System gesammelt werden, gibt es zahlreiche weiterführende Verwendungszwecke.
Gesundheitsspezifische Daten könnten direkt mit einer elektronischen Krankenakte verknüpft werden, um dort in aufbereiteter Form, dem ärztlichen Fachpersonal ein detailliertes und wahrheitsgetreues Ernährungsbild o.Ä. zu geben. Dies wäre aus Gründen der Effizienz und Praktikabilität ein großer Vorteil sowohl für das Fachpersonal als auch für die zu behandelnde Person. 
Weiters könnten sich aber auch ganz andere Interessengruppen Zugriff auf solche Daten wünschen, aus ganz konträren Gründen. Mit Informationen über die genaue Ernährung bzw. eingenommen Lebensmitteln, könnten Lebensmittelfachmärkte oder ähnliche Hersteller, ihre Produkte mithilfe des Internets, zielgerichteter und personalisierter über Werbung vermarkten. Wie es auch heute schon üblich ist nach zu vorher gegoogelten Skiern auf der nächsten Seite bereits über günstige Angebote für diese informiert zu werden, könnte sich diese Erfahrung auch auf Nahrungsmittel ausweiten, nur anhand der Informationen aus dem gegenständlichen System.


% Welche Daten fallen in diesem System an, und was könnte eine Nutzung außerhalb des vorgesehenen Rahmens bringen? Kann man damit Geld verdienen?
Analysieren wir die anfallenden Daten noch etwas genauer und versuchen mögliche kommerzielle Nutzungsmöglichkeiten zu identifizieren. Für die folgenden Beispiele gilt die Annahme, dass die Identität des Nutzers, über den die Daten gesammelt werden, bekannt ist.
Es beginnt bei der genauen Aufzeichnung und Analyse der zugeführten Nährstoffe durch die Gabel. Möglicherweise besteht hier auch die Möglichkeit zur Erhebung weiterer Informationen, wie z.B. der genauen Art des Lebensmittels und mögliche Ursprungsländer oder vielleicht Informationen über eine mögliche biologische Anbauweise. 
Aufgrund Aktualität möchte ich hier einen Zusammenhang mit Amazon Go [2] aufstellen. Vor kurzem hat Amazon einen eigenen Supermarkt eröffnet, welcher vollkommen ohne Personal und Kassa etc. funktioniert. Der Kunde meldet sich beim Betreten des Shops via Handy-App an und alle seine Käufe bzw. ''Regalentnahmen“ werden via umfangreichem Kamera und Sensoren System erfasst und remote über das Amazon Konto abgebucht. Weiterführend wäre hier an die Möglichkeit von personalisierten Preisen zu denken. Hier wären personenbezogene Daten wie z.B. eine, durch obiges System, generierte Übersicht der eingenommenen oder favorisierten Lebensmittel bzw. Nährstoffe, für solche Supermärkte von großem Vorteil. So könnten die Preise für Lebensmittel die ein Kunde bevorzugt angepasst werden. Somit könnten mithilfe dieser Informationen bessere Profite generiert werden.

Der Gehstock gibt ein empfohlenes tägliches Bewegungsmaß vor. Wie dieses ermittelt wird, wird im Video nicht angesprochen. Es sei hier an manuellen Eingaben zu denken oder auch über Auswertung von gesundheitlichen Informationen. Zum Beispiel könnte das System Daten von der elektronischen Krankenakte beziehen, auswerten und individuelle Trainings-/Bewegungspläne generieren. 
Die getätigten Schritte werden von dem System aufgezeichnet. Möglicherweise werden auch zusätzliche Metadaten gesammelt wie z.B. Uhrzeit, Standort, Geschwindigkeit. 
Eine mögliche kommerzielle Verwendung bestünde hierbei im Verkauf an bestimmte Unternehmen die z.B. Trainingsapps anbieten um mithilfe der Daten eigene Sensoren einsparen zu können und dennoch personalisierte und zuverlässige Trainingspläne anbieten zu können.
Ebenso wären derartige Daten für allerlei Sportgeschäfte interessant, die dadurch auf potenzielle Kunden aufmerksam gemacht werden könnten um gezielt Werbung zu betreiben.

Das Bett fungiert als ''negierter Wecker“. Es meldet die passende Zeit zum Schlafen gehen bzw. zeichnet auf, wann das Bett benutzt wird. Auch hier wäre es denkbar, dass zusätzliche Metadaten gesammelt werden, wie z.B. Schlafrhythmus oder Schlafverhalten. Über Aufzeichnungen der Schlafqualität einer Person, könnten möglicherweise Rückschlüsse auf die Qualität der Matratze geschlossen werden. So absurd dies vielleicht auch klingen mag, könnten derartige Informationen für Matratzenhändler von großem Interesse sein, da einerseits potenzielle Kunden aufgezeigt werden und anderseits gezielt mit für die Kunden zugeschnittenen Produkten geworben werden kann.
Allerdings könnten Informationen über Schlafgewohnheiten auch von Dieben oder Einbrechern missbräuchlich verwendet werden.


% Wahrscheinliche Sicherheitsschwachpunkte einer solchen Technologie? 
Bis hierhin wurden bereits viele verschiedene Verwendungsmöglichkeiten der aus dieser Technologie gewonnenen Daten erörtert. Nun wenden wir uns gezielt der Frage zu, welche Sicherheitsschwachpunkte eine solche Technologie mit sich bringt.
Das System arbeitet mit drahtloser Übertragung, diesbezüglich müssten sichere Verbindungen und ausreichend starke Verschlüsselungen benutzt werden. Somit kann Angriffen, wie z.B. Man-In-The-Middle-Attacken um Übertragungen abzufangen oder zu verfälschen, auf allen Partnergeräten (hier das Handy des Großvaters sowie das des Enkels) entgegengewirkt werden. Wie bei den Grundprinzipien schon erwähnt, ist es erforderlich, dass alle Geräte ausreichende Verschlüsselungen sowie möglichst sichere Verbindungen benutzen, da ein System nur so sicher wie das schwächste Glied ist.
Ebenso sollten die Informationen, falls auf den Geräten lokal gespeichert, nicht oder nur sehr schwer auszulesen sein, sprich ausreichend verschlüsselt. Gleiches gilt für eine mögliche Speicherung in Datenbanksystemen, bei welchen der Zugriff wiederrum ausreichend sicher gestaltet werden muss.
Die größte Sicherheitsschwachstelle liegt aber, wie bei den meisten Systemen, beim Menschen. Wenn die Daten von einem Unternehmen gespeichert und verwaltet werden, könnten sich unbefugte Dritte über Social-Engineering Zugang zu diesen Daten verschaffen. 
Aber auch auf Nutzerseite gibt es Schwachpunkte. Auch hier kann ein unbefugter Zugriff mithilfe Socia-Engineering passieren. Weiters sollte ein ausreichend sicheres Passwort für den Zugang zu dem System verwendet werden.

% Problem Framing und Gestaltungsvorschlag
Anhand des Videos und im Zusammenhang des gezeigten Scheiterns des Systems können verschiedene Probleme ausgemacht werden.
Der Nutzer erhält das System von seinen Enkeln zur Unterstützung der Führung eines gesunden Lebens. Die Enkel erhoffen sich ebenso ausreichenden Einblick in das gesundheitliche Leben ihres Großvaters. 
Das System schreibt dem Nutzer nun spezifische Ziele in Bezug auf Ernährung, Bewegung und Schlaf vor, welche mittels den drei Gadgets (Gabel, Gehstock, Bett) überprüft werden. 
Die vorgeschriebenen Ziele widersprechen allerdings dem gewohnten Alltag des älteren Herren. Daher beginnt dieser, das System zu umgehen. Dies erzielt er dadurch, dass er die Gabel in einem separaten Gericht benutzt, während er seine gewünschte Speise zu sich nimmt. Den Gehstock wiederrum lässt er gegen Entgelt von einem Dritten benutzen und das Bett manipuliert er mithilfe einer, bezüglich Gewicht, ihm ähnlichen Last.
Aufgrund dieser Manipulationen, kann der ältere Mann das gesamte System umgehen und vorgeben es zu nutzen, während er dies nicht tut.

Problem 1 ist das Bett, welches nicht erfolgreich den Unterschied zwischen einem schlafenden Menschen und einer alternativen, ähnlichen Last unterscheiden kann.
Problem 2 betrifft die Gabel, welche nicht erkennen kann, ob die ''gescannten“ Lebensmittel auch wirklich dem Körper zugeführt werden.
Problem 3 stellt der Gehstock dar, der wiederrum den Anwender nicht verifizieren kann.

Das zentrale Problem hier liegt in der fehlenden Authentizität. Die Gadgets wissen nicht mit wem sie kommunizieren. 
Bei Problem 1 und 3, welche große Ähnlichkeit aufweisen, fehlt es an einer Funktion die den Benutzer ermitteln bzw. überprüfen kann. Hier werden verschiedene Möglichkeiten zur Erfassung und Identifizierung der Person benötigt. 
Im Falle des Gehstockes wäre die einfachste Möglichkeit wohl eine Erfassung des Fingerabdruckes im Griffbereich. Diese Erfassung müsste während der gesamten Benutzung aufrechterhalten werden. 
Bei dem Bett ist zwar ähnliches Konzept erforderlich, allerdings ist hier eine günstige Erfassung weitaus schwieriger. Möglich wäre hier eine Gesichtserkennung. Diese müsste ebenso während der gesamten Ruhezeit durchgehend und verlässlich aktiv sein.
Problem 2, die Gabel, stellt schon ein weitaus schwierigeres Problem dar. Um die Funktionalität des Systems bzw. dieses spezifischen Gadgets zu garantieren, muss das Gerät in der Lage sein, zu erkennen, ob die überprüften Speisen auch tatsächlich eingenommen werden. Obige Konzepte führen hier nicht ans Ziel. Die wohl einzige Möglichkeit obiges zu gewährleisten, wäre eine Überprüfung via Kameras. Davon müssten genügend auf der Gabel integriert werden, damit diese den Weg der Speise vom Teller bis zum Mund mitverfolgen können, um so zu garantieren, dass die geprüfte Speisenprobe auch tatsächlich eingenommen wird. 
Der Bereich der Authentizität erstreckt sich aber nicht nur auf den Aspekt, ob die gewonnenen Daten auch von der richtigen Person erhoben wurden, sondern auch darauf, ob die erzielten Informationen auch korrekt weitergeleitet werden. Das System übermittelt den Partnergeräten der Enkel die gesammelten Daten, um diese über die Nutzung bzw. des gesundheitlichen Zustandes ihres Großvaters zu informieren. Auch hier muss das Problem möglicher fehlender Authentizität bedacht werden, da mitunter übermittelte Daten von Dritten verfälscht wurden oder generell von anderen Geräten stammen könnten.
Schlussendlich ist es nicht möglich alle Sicherheitsschwachpunkte zu beseitigen und alle Sicherheitsziele zu 100% zu erreichen. Wie Eingangs schon erwähnt, gibt es keine sicheren Systeme. Daher ist es wichtig ein Bewusstsein möglicher Sicherheitsschwächen gegenüber den Nutzern zu schaffen. 

Quellenverzeichnis



% =============================================================================
\section{Denkweise 2}
% =============================================================================

Beschreiben sie generell, was diese Denkweise auszeichnet und welche Prinzipien ihr zu Grunde liegen. 

Wie können diese Prinzipien auf die Probleme die in ``Uninvited Guest'' thematisiert werde angewandt werden? 

Wie könnten die Probleme die hier dargestellt werden aus dieser Denkweise heraus bearbeitet werden? 

% =============================================================================
\section{Denkweise 3}
% =============================================================================

Beschreiben sie generell, was diese Denkweise auszeichnet und welche Prinzipien ihr zu Grunde liegen. 

Wie können diese Prinzipien auf die Probleme die in ``Uninvited Guest'' thematisiert werde angewandt werden? 

Wie könnten die Probleme die hier dargestellt werden aus dieser Denkweise heraus bearbeitet werden? 


% =============================================================================
\section{Diskussion}
% =============================================================================

Welche Querverbindungen, Gemeinsamkeiten, Spannungsfelder, Widersprüche, Konflikte etc. sehen sie zwischen den unterschiedlichen Herangehensweisen? 

Wie würden sie dieser Verbindungen bewerten oder priorisieren? 

Wie könnten diese Denkweisen ineinander greifen um die Probleme in ``Uninvited Guest'' zu lösen? 

% =============================================================================
\section{Ausblick}
% =============================================================================

Wenn sie damit beauftragt wären die Technologien in `Uninvited Guest'' zu verbessern, wie würden sie das konkret angehen? 

Welche Studien würden sie machen, was würden sie entwickeln, was würden sie wie testen? 


\balance
\bibliographystyle{acm-sigchi}
\bibliography{sample}

\end{document}